<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="de" xml:id="DEU002">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Lehnhold : ELTeC ausgabe</title>
            <author ref="http://d-nb.info/gnd/11865103X">Auerbach, Berthold (1812-1882)</author>
            <respStmt>
               <resp>ELTeC conversion</resp>
               <name>Leonard Konle</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="words">66067</measure>
            <measure unit="pages">243</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
<publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
<distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor><date when="2021-04-09"/>
<availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435">ELTeC</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662444">ELTeC release 1.1.0</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3543243">ELTeC-deu</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662482">ELTeC-deu release 1.0.0</ref>
</publicationStmt>
         <sourceDesc><bibl type="digitalSource">
               <title>Der Lehnhold</title>
               <author>Auerbach, Berthold</author>
               <ref target="textgrid:k8gc.0"/>
            </bibl><bibl type="printSource"><author>Berthold Auerbach</author>: <title>Gesammelte
                  Schriften</title>, 2. Gesammtausgabe, Band 7, <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>:
                  <publisher>Cotta</publisher>, <date>1863</date>. </bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc n="eltec-1">
         <p/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">German</language>
         </langUsage>
         <textDesc>
            <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="M"/>
            <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="medium"/>
            <reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="low"/>
            <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T1"/>
         </textDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
<change when="2021-04-09">Converted by checkUp script for new release</change><change when="2021-03-29">Converted to level1</change>
<change when="2020-11-14">Converted by checkUp script for new release</change><change when="2020-11-12">Checked by checkup script</change>
         <change when="2019-11-14">Checked by releaseChecker script</change>
         <change when="2019-01-28">Conversion from Kallimachos Kernkorpus</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text>

      <body>
         <div type="chapter">
            <head>Ab der Landstraße.</head>
            <p>Ab der Landstraße, die durch das rauschende Waldthal führt, zieht sich ein Fahrweg
               bergan durch den Wald und dann zwischen lebendigen Buchenhecken nach einem einsamen
               Gehöfte, einer sogenannten Einzechte.</p>
            <p>Die Gleise auf dem Wege sind alle gleich, denn hier bewegen sich nur Wagen von
               derselben Spurweite, wer hier auf und abzieht, hat mit dem Bauer von der langen
               Furche zu thun; denn dieser Weg gehört dem Furchenbauer zu eigen und führt nur zu
               ihm; wer von da wieder zurück will zu anderen Menschen, muß auf demselben Wege wieder
               umkehren.</p>
            <p>So stattlich und weit sich auch Haus und Scheunen dort ausnehmen, die mit ihren
               grauen Strohdächern fast felsenartig in's Thal herniederschauen; sie haben doch nicht
               Raum genug für all das reiche Erträgniß des Feldes, denn hüben und drüben in den
               Feldern sehen wir die kegelförmig gebauten Garbenhaufen, Feimen genannt, die erst
               nach und nach abgedroschen werden und in den noch herbstgrünen Bergwiesen stehen
               lustige Scheunen, sogenannte Stadel, deren Wände und Dach von graugewordenen Brettern
               viel nahrhaftes Heu in sich bergen.</p>
            <p>
               <pb/> Dort etwas fern vom Hofe, am Rande des Bergvorsprunges jenes kleine aus Holz
               erbaute Häuschen, mit einer Thurmspitze geschmückt, das ist die Kapelle, die dem Hofe
               zu eigen gehört. An Sommerabenden oder auch am Sonntage wenn man nicht nach der mehr
               als eine Stunde entfernten Kirche gehen kann, versammelt der Hausherr seine Kinder
               und sein Ingesinde in dem Käppele (wie der Landesausdruck hier das Wort Kapelle
               umgewandelt hat) und vor den mit Blumen und Bändern geschmückten Heiligenbildern wird
               er selber eine Art Priester, indem er laut die üblichen Gebete spricht und Alles um
               ihn her kniet.</p>
            <p>Wir sind längst auf Grund und Boden des Furchenbauern, aber der Weg ist noch lang
               genug, daß wir uns einstweilen erinnern können, zu wem wir gehen, bis wir den Mann
               selbst vor uns haben. Damals, als wir mit dem Brosi auf der lustigen Hochzeit in
               Endringen waren und den Bändelestanz entstehen sahen, damals hatten wir uns
               vorgesetzt, die Geschichte des Furchenbauern zu erzählen. Wer damals das glückselige
               und reich gesegnete junge Paar erschaute, konnte nicht ahnen, welch ein schweres
               Geschick ihm bevorstand, das sich mit der Zeit erfüllte.</p>
            <p>Freilich, stolz und eigenmächtig war der junge Furchenbauer schon damals: hatte er ja
               dem armen Brosi einen Taglohn dafür geben wollen, wenn er mit Tanzen und Singen die
               Hochzeitsgäste erlustige; schon damals blickte der Furchenbauer mit einer stillen
               innern Verachtung auf Jeden herunter, der ihm nicht gleichstand und hielt es nur
               selten der Mühe werth, in<pb/> Wort und Mienen das auszusprechen. Aber warum soll ein
               junger Baron in schwarzem rothausgeschlagenem Sammtrock, rother Weste und Lederhosen
               nicht eben so stolz sein wie einer mit Epauletten und goldgesticktem Halskragen? Der
               Furchenbauer konnte sich neben jedem Ritterbürtigen sehen lassen. Er war alleiniger
               Erbe oder wie man es hier zu Lande noch heißt, der Lehnhold des großen Gutes von der
               langen Furche, das sich in Wald und Feld weit über Berg und Thal ausbreitet; er hatte
               acht Roß im Stall, eben so viel Ochsen und die Doppelzahl Kühe und Rinder und Alles
               war schuldenfrei, denn er heirathete die Tochter des reichen fetten Gäubauern, des
               Vogts von Siebenhöfen, der den ehrenvollen Unnamen »der Schmalzgraf« hatte, und von
               dem Beibringen der Frau konnte die ausbedungene Losung der einzigen Schwester, die
               nachmals den Gipsmüller heirathete, blank ausgezahlt werden; der einzige Bruder, der
               sich dem geistlichen Stande weihte, erhielt nur einen Theil des ihm Zukommenden, das
               Uebrige ließ er auf dem elterlichen Hofe stehen, es war ja ohnedieß das einstige Erbe
               der Bruderskinder.</p>
            <p>Mit einem stolzen gesättigten Behagen sah der Christoph, oder wie er jetzt – da ihm
               seine Würde erst den rechten Namen verlieh – hieß, der Furchenbauer am Morgen nach
               seiner Hochzeit zum Fenster hinaus und schaute zu, wie der Wind mit den Morgennebeln
               spielte, fast so wie er selber die Tabakswolken vor sich her blies. Der Vater hatte
               ihm die Zeit lang gemacht, Christoph war ledigerweise viel älter geworden, als die
               Bauernsöhne seinesgleichen, der Vater schien <pb/> das Gut nicht lassen zu können,
               bis der Tod es ihm entriß. Christoph zürnte im Stillen oft darüber, aber er war in
               Gehorsam und Unterwürfigkeit erzogen und durfte sich nichts merken lassen; war es ihm
               ja übel bekommen, als er einmal scherzweise zu seinem Vater sagte: »Gebt Euer Sach
               doch her so lang ihr lebet, dann höret Ihr's auch noch wie man Euch Dank sagt.«
               Christoph hörte die Antwort darauf nicht, aber er fühlte sie. Nur auf Bedrängen der
               Gefreundeten und besonders des zweiten Sohnes, der damals Pfarrverweser in
               Reichenbach war, ließ sich endlich der Vater bewegen, an Christoph abzugeben. Er
               wählte seinem Sohne die ebenbürtige Frau und dieser willfahrte nach altem Brauch;
               aber als müßte es doch zur Wahrheit werden, daß der Vater das Gut bei Lebzeiten nicht
               lassen könne, starb er vor der Uebergabe und der Hochzeit. Am Morgen nach dieser
               dachte Christoph mit einem gewissen wehmüthigen Danke an den Vater; er hatte Recht
               gethan ihn nicht früher in das Gut einzusetzen, jetzt erst war er geeignet, der
               Furchenbauer zu heißen, und ein schönes reichgesegnetes Leben lag vor ihm ...</p>
            <p>Die freudige Stimmung jenes ersten Morgens nach der Hochzeit ist schon lange
               verklungen. Wenn man bald vierzig Jahre im Besitze einer Macht ist, denkt man kaum
               mehr der Stunde, da man damit bekleidet wurde. Der Furchenbauer hat seitdem
               Mancherlei erlebt. Von neun Kindern waren ihm vier verblieben, drei Söhne und eine
               Tochter; er hatte die Freude, den ältesten zum Schmalzgrafen erhoben zu sehen, denn
               er erbte das Gut des Muttervaters; aber schon nach wenigen <pb/> Jahren starb der
               rüstige Schmalzgraf mit Hinterlassung einer einzigen Tochter. Dieß war das alleinige
               Enkelchen des Furchenbauern, denn die andern Kinder waren unverheirathet, und wir
               werden bald sehen warum.</p>
            <p>Wir sind am Hofe. Dumpfes Bellen und Kettenrasseln zweier Hofhunde, die in ihrem
               Bellen sich bald ablösen und bald zusammenstimmen, zeigt an, daß kein Fremder sich
               unbemerkt hier nahen darf; über das Bellen hinaus tönt aber der Taktschlag von sechs
               Dreschern und dazwischen vernimmt man das rasche Klappern einer Handmühle, der
               sogenannten Putzmühle, die statt des ehedem üblichen Wurfelns das Korn säubert.
               Häuser, Ställe und Scheuern sind im Gevierte gebaut, das Thor steht offen; halten wir
               aber noch eine Weile inne, bevor wir eintreten. – Auf der Leiter an einem
               Zwetschgenbaum im Hausgarten steht eine Frauengestalt in üblicher Landestracht, die
               rothen Strümpfe umschließen ein mächtiges Wadenpaar. Aus dem offenen Hofthore kommt
               ein schlanker junger Bauer, drei mächtige Strohbündel auf dem Rücken.</p>
            <p>»Ameile, fall nicht abe,« ruft der junge Mann.</p>
            <p>»Da unten ist auch schwäbisch,« antwortet es in die Zweige hinein und die Strohbündel
               hüpfen auf und nieder von dem Lachen des jungen Mannes, während die Frauengestalt
               wieder fragt:</p>
            <p>»Was willst denn mit dem Stroh?«</p>
            <p>»Der Bauer will, daß man die Breitlingäpfel dort dießmal nicht brechen soll, man hab'
               kein' Zeit dazu, ich soll sie schütteln und Stroh unterlegen. Steig abe und gieb mir
               die Leiter.«</p>
            <p>»Bist zu steif? Kannst nicht 'naufkrebseln?« spottet <pb/> das Mädchen, während der
               Bursche das Stroh ausbreitet und erwidert:</p>
            <p>»Du sollst auflesen, ich muß gleich wieder an's Dreschen.« Behende ist er auf den
               Baum geklettert, der ganze Baum wird hin und hergeschüttelt, es rasselt in den
               Zweigen und dumpf prasselnd auf das knisternde Stroh und darüber hinaus fallen die
               rothbackigen Aepfel. Das Mädchen will bald da bald dort anfangen aufzulesen, aber wo
               es sich zeigt, wird ein Ast mächtiger geschüttelt und manchmal getroffen von einem
               Apfel grillt es auf und schilt den tückischen Mann auf dem Baume. Dieser steigt ab,
               schaut das Mädchen kurz an und will nach dem Hofe gehen.</p>
            <p>»Du machst unsaubere Arbeit!« sagt das Mädchen lachend und fährt auf den Baum deutend
               fort: »Schau, dort hängt noch ein Apfel und dort noch einer.«</p>
            <p>Im Fortgehen erwidert der Bursche:</p>
            <p>»Du vergißst's immer wieder und ich hab' dir's schon oft gesagt: wenn man einem
               Obstbaum nicht Alles abnimmt, trägt er im nächsten Jahre um so gewisser.«</p>
            <p>Ameile (Amalie) hält einen Apfel in der Hand und will den Weggehenden damit werfen,
               aber noch im Ausholen hält sie an, ein zweiflerischer Gedanke scheint ihr die Hand zu
               senken, sie steckt den Apfel in die Tasche und auf das Stroh kniend, rafft sie die
               Aepfel zusammen und singt dazu:</p>

            <!--milestone hi_start-->
            <p>»Schätzele, Engele,</p>
            <p>Laß mi e wengele –«</p>
            <p>»Schätzele wasele?«</p>
            <p>»Nur mit dir basele?«</p>
            <!--milestone hi_end-->

            <p>
               <pb/> Der Bursche, der eine Soldatenmütze auf dem Kopfe trägt und überhaupt eine
               soldatische Haltung verräth, geht wieder nach dem Hofe zurück, nimmt den Dreschflegel
               zur Hand und fällt taktmäßig in die Schläge ein.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
